【統計學】三桶油與國際油價關系。

坊間經常說三桶油中的中國海洋石油(883)，其股價對油價升跌最敏感。另外兩桶油，中國石油股份(857)及中國石油化工(386)，其敏感度又如何呢？

利用Correlation coefficient來量度四者的線性關係。先重溫一下，若系數是1代表完全相關，0代表沒有關係，-1代表反向完全相關。

中海油的系數是0.85，
較中石油的0.68和
中石化的0.71為高。

若然只看2018年頭11個月，3間公司的系數分別是0.79，0.64和0.65，趨勢一樣但關係程度卻略為下降。

中海油主打上游
中石化主打下游

如果用紐約期油比較, 系數會升定跌?